【高官學歷造假】胡平：不用調查就知有問題 章立凡：一黨專政沒監督

眾聞
【高官學歷造假】胡平：不用調查就知有問題 章立凡：一黨專政沒監督

撰文: 眾新聞記者 | 發佈日期: 12.03.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶

李源潮

陳全國

《美國之音》周二報道，法新社指多名中共高層官員的學位論文存在抄襲現象。其中包括：前國家副主席李源潮、鐵腕治理新疆而聞名的政治局委員陳全國、負責知識產權的知識產權局直屬機關黨委書記肖興威。這篇署名許波的報道說，中共官員被指是全球學歷最高的群體，同時也是學歷水份最大的群體。以習近平為代表的大批官員，學習工作雙肩挑，學位官職兩不誤，官場出現大量極具中國特色的在職博士、碩士，學術造假屢見不鮮，學位注水氾濫成災。中共官員整體素質不高，卻為什麼爭相追求高學歷？中國學術造假屢禁不止，其源頭在哪裏？

《美國之音》的節目「時事大家談」，就此訪問《北京之春》榮譽主編胡平。他表示，中國高官學術造假引起國際傳媒廣泛關注，是因為這種現象太普遍了。他指，中共十九屆政治局的25人，其中21人是高學歷，只有4人的學歷沒注水，其他17人的學位都有造假嫌疑。學術腐敗做得太明顯，一看就知道，這些高官是在擔任要職期間，在職讀研，而且都在很短時間內就拿到博士學位，所以不用調查就知道有問題。

胡平說，中共的選擇性反腐，已經懲罰不少高官，但至今還沒有一個高官因學術造假受懲罰。他指，中央曾對此發過話，要求各組織部門對縣處級以上幹部在職期間學歷嚴肅清理，但這件事從沒執行，因為這事沒法處理。一旦執行，中央政治局開會都湊不齊法定人數。胡平稱，相信大多數人讀到法新社這條報道，都會聯想到習近平。雖然該報道涉及的最高級官員是李源潮，但習近平的學歷學位注水恐怕比李源潮更嚴重。

胡平對《美國之音》表示，中共高官能「讀書為官雙肩挑，學位官職兩不誤」基本就是靠造假，只不過造假方式和程度有所不同。有的人好歹上過幾堂課、做過點作業，論文是自己寫的，抄襲也是自己抄的，論文答辯即使是走過場，但也至少答了。但有的人一堂課也沒上過，論文是找別人代筆，也沒參加論文答辯，這就過關了。代筆人之中，有的比較認真，自己重新寫一篇論文；有的代筆人抄襲，有的人乾脆抄自己之前寫的論文，改頭換面一下就成了某位領導人的論文。他並稱，比如習近平的論文就有這種嫌疑，因為他的論文內容與可能是其代筆人的論文非常一致。這些官員在擔任重要官職期間，能用比全職博士生更短的時間拿下高級學位。這種作假顯而易見，已經到了公然無恥的地步。

報道說，胡平稱官員普遍學位造假，對國家行政管理造成的危害顯而易見。因為這造成大量外行領導瞎指揮、拍腦袋，德不配位才更不配位。諷刺的是，比起毛澤東時代那種以「大老粗」為榮、把知識分子打成臭老九、專家跑去夾邊溝，現在這種造假現象還算相對好一些。胡平說，官員搞假學位，至少說明他們還重視學位；附庸風雅總比公然粗魯稍好一些，他們至少還知道好歹。而且比起毛時代，現在的官員也還比較尊重專家學者的意見。另外，官員選拔看文憑學歷這些硬標準，總比看關係門路好。所以，或許是因為官員學術造假直接帶來的社會危害相對不那麼嚴重，所以激起的民憤也比其他腐敗所激起的小。

不過，胡平指出，其實學術造假的危害還是很大，比如這對高校是種很大的腐蝕。這導致很多著名大學都變得趨炎附勢，巴結權貴，污染了整個學術風氣。弄虛作假蔚然成風，大家都不足為怪了。而且，以假亂真會打擊到那些真的東西。原本可以有些積極意義的官員選拔制度，因為大量注水也被腐蝕了。

歷史學者、獨立時評人章立凡對《美國之音》表示，法新社是「哪壺不開提哪壺」，這個問題是中國官場最不願涉及和提起的，也沒人敢提。多數人雖心裏有鬼，但眼睛都往上看，他們覺得上面都這麼做，那自己這麼做也不算什麼。學術造假和官場學位造假，是有關聯的，以往高校學術造假，都是一經披露新聞就立馬銷聲匿迹，這正是因為兩者相關聯。高校給某個官員授予學位，這個學校辦點事、弄塊地、批點資金、自己搞點腐敗都指望這個官員來實現，所以兩者相伴相生，是中共現有體制造成的。現在很多校長本身就是副部級官員，教育和官場是共生關係，這次法新社的披露只是冰山一角。

章立凡認為，現在官場的學位造假，可能是對毛澤東時代的反動。毛澤東認為知識越多越反動，宣揚階級鬥爭就是大學，稱自己就是「綠林大學」畢業的。中共剛建黨的時候，陳獨秀和李大釗都是大知識分子。後來大知識分子都中途退出了黨組織，剩下的就是毛澤東這樣的「半吊子」和一批農民。老一輩常以大老粗、知識少、學歷低為榮。但這一套文革結束就不管用了，「臭老九」一下成了領導階級，社會風氣以學歷為榮。這本是好事，但中共「一收就死、一放就亂」的特性造成亂造學歷的現像。50後在經歷文革浩劫後，現在很多成了當權者。50後在中國政治代際更替中是最慘的一批人，他們有很深的自卑感，但又爬上了高位，這時候就不斷用學位給自己貼金。現在官場提拔，學位是一個很重要的參考，是升遷的資本。被稱是某某博士、畢業於某某名校，從社會評價和社會身份上也會感覺高人一等，符合官員心態。但這真正掩飾的是他們的自卑感。中共就是這樣的逆淘汰體制，是淘汰精英、提拔庸人的體制。

節目中，章立凡指學位注水只是弄虛作假的一種，根本原因還是一黨專政沒有監督。過去的科舉制和現在官場還是不一樣的，通過科舉制，可以從寒門中提拔有能力的人，為王朝政權輸入新的血液。但是中共不這樣，首先你得入黨，然後在黨內進行提拔，這就造成中共的體內循環和近親繁殖。現在把學位作為提拔條件之一，只是一種繁殖手法而已。沒有第三方監督，他們仍可以為所欲為，後果就是弱化執政黨作為政黨的能力。這當中其實沒有公平競爭，他們的階層和位置都是固化的，普通老百姓想通過讀書和科舉出人頭地其實非常困難。所以，中共的一黨專政其實是在削弱中共自己。我們不能說學歷和治國有必然關係，但是我們可以說，學歷造假和腐敗低能治國有必然關係。

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：